\documentclass[12pt, a4paper, tikz]{article}
\usepackage{amsthm,amsfonts,amsmath,amssymb,amscd}
\usepackage[T2A]{fontenc}                         
\usepackage[utf8]{inputenc}                      
\usepackage[english, russian]{babel}
%\usepackage[final]{graphics}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{indentfirst}
%\usepackage{misccorr}
\usepackage{cite} 
\usepackage{psfrag}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{bm}
\usetikzlibrary{intersections, calc}
\usepackage[linesnumbered,boxed]{algorithm2e}
\usepackage{multirow}
\usepackage{hyperref}
\pgfplotsset{compat=1.11}
\definecolor{light-gray}{gray}{0.98} 
\IfFileExists{pscyr.sty}{\usepackage{pscyr}}{}    %
\usepackage[top=2cm,bottom=2cm,left=2cm,right=2cm]{geometry}
\usepackage{amssymb} 
\usepackage{amsmath}
\usepackage{mathtools}

%\usepackage[svgnames]{xcolor}
  \definecolor{diffstart}{named}{gray}
  \definecolor{diffincl}{named}{green}
  \definecolor{diffrem}{named}{red}

\usepackage{listings}
  \lstdefinelanguage{diff}{
    basicstyle=\ttfamily\small,
    morecomment=[f][\color{diffstart}]{@@},
    morecomment=[f][\color{diffincl}]{+\ },
    morecomment=[f][\color{diffrem}]{-\ },
  }


\linespread{1.3} 
\urlstyle{same}

\begin{document}
\begin{titlepage}
\begin{center}
\includegraphics[width=10cm, height=6cm]{MSU}
\end{center}
\begin{center}
Московский государственный университет имени М.В. Ломоносова\\

\vspace{3cm}

    {\bf\Large Задание 3}\\ \vspace{1cm}
    {\bf\Large Реализация теста FT из пакета NAS Parallel Benchmarks с использованием CUDA/Thrust}

\end{center}
\vspace{2cm}
\begin{flushright}

{\bf Факультет:} Вычислительной математики и кибернетики\\
{\bf Кафедра:} Вычислительных технологий и моделирования\\
    {\bf Группа:} 603\\
    {\bf Студент:} Тимофеев Александр Евгеньевич\\
    {\bf Предмет:} Суперкомпьютерное моделирование и технологии\\


\end{flushright}

 \vspace{4.5cm}

\centerline {Москва, 2019}

\end{titlepage}

\newpage
\setcounter{page}{2}
%\tableofcontents
%\listoftables



\newpage
\section{Введение}
В рамках данного задания с использованием технологий \texttt{CUDA/Thrust} реализован тест FT из пакета NAS Parallel Benchmarks как расширение уже существующей последовательной реализации на \texttt{C} (Center for Manycore Programming, Seoul National University). Исследована
производительность на вычислительной системе IBM Polus.

\section{Математическая постановка задачи}
Алгоритмы быстрого преобразования Фурье находят применение в численном решении дифференциальных уравнений в частных
производных. Рассмотрим уравнение
$$
\frac{\partial u(x,t)}{\partial t} = \alpha \Delta u(x,t),
$$
где $x \in {\mathbb{R}}^3 $, $\Delta u = \frac{\partial^2 u}{\partial x^2} + \frac{\partial^2 u}{\partial y^2} + \frac{\partial^2 u}{\partial z^2}$ -- оператор Лапласа, $u(x, 0)$ -- известные начальные условия.

Рассмотрим дискретизацию начальных условий $u(x_h, 0)$ на сетке $\omega_h$.
Тогда приближенное решение уравнения может быть получено с
помощью трехмерных дискретных преобразований Фурье над конечным массивом значений $u(x_h, 0)$.
Однако трехмерное ДПФ выражается через последовательность одномерных ДПФ вдоль каждого из измерений.
На практике для нахождения ДПФ используются алгоритмы быстрого преобразования Фурье.
В данной работе был реализован алгоритм Radix 2 с использованием \texttt{CUDA/Thrust} для вычисления БПФ на GPU.
Проведено сравнение с реализацией в библиотеке \texttt{cuFFT}.

\section{Описание программы}
Программа реализована с помощью технологии \texttt{Thrust}, в качестве бекенда для которой выступает \texttt{CUDA}.

\section{Результаты}
В бенчмарк встроена проверка точности вычислений с помощью контрольных сумм. Отметим, что все рассматриваемые
реализации прошли данную проверку.

В таблице \ref{all} представлены показатели работы последовательной версии на Фортране, OpenMP версии на Фортране, версии с \texttt{cuFFT} и \texttt{Thrust}-реализаций для одного и двух GPU. Тестирование проводилось на системе IBM Polus с флагом оптимизации \texttt{-O3}.
OpenMP версия была запущена на одном узле, было выделено 128 и 160 потоков.


Счетчик \texttt{fftXYZ} показывает интересующее нас время работы всего алгоритма 3D FFT за время выполнения теста.
Для реализации на одном GPU основное время работы приходится именно на одномерные БПФ без учета битовых перестановок.
Когда же задействованы два GPU, то время счетчика \texttt{Total 1d fft}, показывающее затраты непосредственно на основное вычислительное ядро алгоритма, уменьшается в два раза, что показывает факт
правильного распараллеливания для двух GPU. Однако появляются пересылки между GPU через PCI-e, и суммарный выигрыш оказывается не столь значительным.

Начальные условия вычисляются последовательно на хосте с помощью генератора псевдослучайных чисел (поэтому и занимает это столько времени), затем пересылаются на девайс.

\begin{table}[htb]
\begin{center}
\begin{tabular}{c c c c c c c}
    & 1 поток & OpenMP (128) & OpenMP (160) & cuFFT & Thrust (1 GPU) & Thrust (2 GPU)        \\
  \hline			
    н. у.  & 0.5     &  0.1 &  0.1  & 14.6 & 14.6 & 14.6\\			
    3D FFT              & 158   &  7.6  &  7.3  & 0.6  & 7.6 & 6.3\\
    total              & 162    & 9.3  & 8.7 & 16   & 22.8 & 21.3\\
\end{tabular}	
  \caption{Тест C: $512 \times 512 \times 512$, сек.}
  \label{all}
 \end{center}
\end{table}

\begin{table}[htb]
\begin{center}
\begin{tabular}{l c c c c }
          Счетчик           & Время, сек.        \\
  \hline			
    Benchmark time             &  22.8400\\
    ~~ fftXYZ                     &   7.6568\\
    ~~~~ Transpose\&shuffle        &   2.5163\\
    ~~~~ Total 1d fft             &   5.1303\\
    ~~~~~~ X time                 &   1.7100\\
    ~~~~~~ Y time                 &   1.7102\\
    ~~~~~~ Z time                 &   1.7100\\
    ~~ CalculateChecksum          &   0.0026\\
    ~~ coefficients               &   0.0057\\
    ~~ evolve                     &   0.4919\\
    ~~ compute\_initial\_cond       &  14.6570\\
    ~~~~ copying init cond only   &   0.2030\\
    ~~ FFT constructor            &   0.0002\\
    ~~ verify                     &   0.0000\\


\end{tabular}	
  \caption{Подробные результаты \texttt{Thrust}-реализации на 1 GPU, тест C: $512 \times 512 \times 512$}
  \label{thrust}
 \end{center}
\end{table}

\begin{table}[htb]
\begin{center}
\begin{tabular}{l c c c c }
          Счетчик           & Время, сек.        \\
  \hline			
 Benchmark time             &  21.5914\\
 ~~ fftXYZ                     &   6.3673\\
   ~~~~ Transpose\&shuffle        &   1.8000\\
    ~~~~ cudaMemcpyPeerAsync      &   1.9995\\
   ~~~~ Total 1d fft             &   2.5606\\
    ~~~~~~ X time                 &   0.8534\\
   ~~~~~~ Y time                 &   0.8537\\
    ~~~~~~ Z time                 &   0.8535\\
 ~~ CalculateChecksum          &   0.0036\\
 ~~ coefficients               &   0.0028\\
~~ evolve                     &   0.2464\\
~~ compute\_initial\_cond       &  14.8938\\
 ~~~~  copying init cond only   &   0.1767\\
~~ FFT constructor            &   0.0701\\
 ~~ verify                     &   0.0000\\



\end{tabular}	
  \caption{Подробные результаты \texttt{Thrust}-реализации на 2 GPU, тест C: $512 \times 512 \times 512$}
  \label{thrust}
 \end{center}
\end{table}

%\appendix

%\section{Приложение}

\end{document}  
